美中概股退市潮阿里首當其衝

【看中國2020年12月8日訊】美國眾議院日前通過「外企問責法」，規定連續三年不符合美國上市公司會計監督委員會（PCAOB）審計標準的外企，將不得在美國任何交易所上市；若中國不願退讓、接受相同標準的審計要求，市值二．二兆美元中概股將掀退市潮，其中以市值超過七千億美元的阿里巴巴首當其衝，另中國移動及「三桶油（中石油、中石化及中海油）」等國企退市壓力將最大。

該法案五月已在參議院先獲通過，一旦川普總統簽署，很快就會成為法律。

標普全球市場財智（S&P Global Market Intelligence）數據顯示，目前有超過二五○家總部位於中國或香港公司在美國交易所上市，總市值逾二．二兆美元。

紐約交易所前亞太上市部門主管伊耶基（Marc Iyeki）表示，中概股全面退市可能性很小，但法案可讓美國與中國談判解決審計僵局時擁有更多籌碼，雙方應可達成一項允許中企維持在美上市地位協議。

但臺灣會計師認為，外企問責法直接挑戰中國證券法、國家秘密法等多項法規，站在美國立場是要求一致且公平的審計原則，但這對中國而言，事涉主權、國企補貼、能源開發等敏感訊息，將對政權維穩不利；就算美中早在二○一三年就簽署一份合作備忘錄，但PCAOB還是拿不到九成中概股的審計底稿，無法有效監管頻頻出事的中概股。

中股採審查制、胃納小回歸變數多會計師直言，中概股要回歸「祖國」有很多變數，因美股是採註冊制、中股是審查制，蔚來、理想等很多中國新創電動車企業還是在虧損經營，根本難在中股掛牌吸金；且中股總市值僅美股的十四％，不僅池子小、且中股市值前十大多是茅台或國企，也難吸引中概股「回歸」。

會計師分析，未來除了中國官方願意退讓，中概股僅剩兩條路。

阿里巴巴等指標中概股應會選擇先多地掛牌，視美中談判情況再決定是否掏錢收購私有化退市；若口袋不夠深的中概股，就只能被迫二擇一。